Ricoh員工就管理層不恰當言論之回應

致 各香港市民、Ricoh HK / Ricoh Asia Pacific Operations (RAPO)管理層以及所有員工：

我們是一群熱愛香港、分别在寫字樓、貨倉、分區工作的Ricoh HK 和 RAPO員工。

Ricoh HK自1963年於香港創立，秉承始創人市村清先生「三愛精神」為宗旨，分别是「愛友邦」、「愛祖國」、「愛工作」，致力不斷改善、促進及平衡所有利益相關者，包括家庭、客户和社會的福利。因此，我們一眾員工在此公司方針之下，服務一眾生於斯、長於斯的香港人。

不過，在本年8月2日，人力資源部主管發出一封內部電郵，運用權力引用公司政策，將8月5日即將發生的一連串示威、遊行以及罷工行動一概定義為所謂「反社會行動」，並明文禁止一眾員工參與該等活動。然而，當此電郵一出，旋即被員工截圖於本地著名網上討論區，引起各網民在該討論區和官方Facebook帳號聲討杯葛和猛烈抨擊。我們部分員工事後亦收到客户投訴，有個别客户亦作出不續約的考慮。於是，管理層同日發出澄清聲明、翌日該名人力資源部主管內部發出一封道歉電郵，重申會加強與員工溝通。

自本年6月以來，各大香港市民本着愛香港、愛社會的初心，對於港府推行的逃犯條例議案，以遊行、示威、集會等方式表達5大訴求，要求港府作出回應。可惜行政長官林鄭月娥漠視民意、不公平的執法制度和警方濫用暴力對待示威者，令社會怨氣不斷升溫，從而促使香港人發動更多遊行示威、不合作運動、甚至罷工，讓5大訴求遍地開花。

Ricoh HK作為辦公室文儀用品的龍頭，應該承擔社會責仼和義務，為香港人、員工、甚至香港前途發聲。公司亦一直強調企業社會責仼，在「理光集團企業社會責任憲章」訂立4個範疇，當中包括「尊重別人」、「與社會和諧」。但該名人力資源部主管運用自身權力，借公司政策為由，透過內部電郵以「反社會」名義明言禁止員工參與遊行示威，甚至罷工。此舉不是違反創辦人開創Ricoh的宗旨，不尊重員工將在當日遊行示威罷工的決定，與社會爭取公義活動相違背嗎？ 即使管理層和該名主管分别發表澄清聲明和道歉電郵，惟此事件不但嚴重損害公司形象而且令員工士氣受挫，我們對公司深感遺憾、憤怒和失望，因此作出以下回應：

一、 我們認為「反社會行動」一詞嚴重失當。近日發生的和平遊行示威，目的都是希望反對政府施政錯誤及警方濫暴、濫權執法。此舉不但不是反社會，反而是愛社會、愛香港的表現。

二、 正因為一眾員工均擁有Ricoh一直所提倡的「三愛精神」，我們相信有部分甚至不少員工抱著愛社會的心，可能會利用不同方式參與8月5日的遊行、示威、罷工等行動。雖然公司已於Facebook專頁公開表示不會對任何參與的員工作出任何批判或不平等對待，可惜內部電郵沒有提及相關具體措施。我們要求管理層必須向Ricoh HK和RAPO 各員工作出正式承諾，不會向8月5日參與遊行、示威、罷工的員工作出任何紀律處分或事後無理解僱。

三、 此次事件已經於網上公開，亦收到客户投訴。公司形象已經受損，是否有個別人士需要為此事負責？有沒有相應補救措施挽回公司形象？我們建議公司內部成立獨立調查委員會，審視公司政策和涉事的部門主管，給予公眾、員工、客户一個公開的交代和結果。

我們亦藉此機會促請公司運用其影響力，促使港府正面回應香港人5大訴求：
I. 徹底撤回逃犯條例
II. 撤回暴動定性
III. 承諾不追究反送中抗爭者
IV. 成立獨立調查委員會，徹查警方和元朗事件
V. 落實全面雙普選

最後，我們希望公司管理層能汲取是次經驗，恪守公司「三愛精神」和「理光集團企業社會責任憲章」，尊重社會、員工對港府逃犯條例的訴求，在將來對有爭議的事件必須謹慎處理，廣納和兼聽不同聲音，以及為此事向各社會持份者給予交代。

此致
一群來自Ricoh HK 和 RAPO不同部門的員工

唔會幫襯

垃圾公司 慢慢俾人清算啦

好波推！

唔使多講問責辭職

要條八婆出嚟公開道歉

加油！ 多謝你地！

推！！！

條八婆神憎鬼厭， 衰咗就搵下面細嗰啲去食死貓。 間公司用埋啲咁嘅柒頭管理層， 佢唔出嚟道歉， 就推到叫啲人唔好用ricoh

株式会社リコー
代表取締役 山下良則様
時下ますますご清栄の段、大慶に存じます。
私は、香港市民であり、○○○と申します。
ご存知だと思いますが、香港では大型デモ活動が行われています。昨日、貴社の香港分社人事部長が発した内部メールでは、Ricoh Business Conduct Guidelineが引用され、最近のデモ活動が反社会活動であると指摘しています。その上、デモ活動に参加しないよう、社員に警告しました。例のメールの内容が外部に流出し、一部の香港市民の関心を引き起こしました。

上記の内容は、株式会社リコーの立場だと認識してよろしいか、それとも香港分社人事部長の独断ですか。どうかご説明をください。
デモ活動に参加するのは、集会の自由、表現の自由といった人権としての自由権であり、法律により守られて、尊重すべきです。 貴社社員の人としての権利が、守られるようでありたい。
令和元年８月３日
香港
○○○

睇死班膠層攬住個柒婆 唔會推佢出黎死